\subsection{Choi Representation继续}


我们之前研究知道通过Vectorization我们可以将一组Kraus Operators映射为一个Choi State。下面我们希望反过来通过Choi State来得到Channel的Kraus Operators。

\bigskip
\hlr{例子：一个特殊channel的choi state}

首先我们计算一个特别的channel的Choi State。我们考虑下面的channel：
\begin{align}
  \mathcal{E}(\rho)=\frac{1}{3}\left(\mathrm{Tr}(\rho)I+\rho^T\right).
\end{align}
我们计算这个channel的Choi State，也就是对于$ \ket{Vec(I)} $进行$ \mathcal{E}(\rho) $的作用我们计算的时候会把前一个和后一个qubit进行区分开来计算：
\begin{align}
  J(\mathcal{E})=\sum_{i,j}\mathcal{E}(|i\rangle\langle j|)\otimes|i\rangle\langle j|
\end{align}
于是我们给出结果是：
\begin{align}
  J(\mathcal{E}) = =\frac{1}{3}\left(\sum_iI\otimes|i\rangle\langle i|+\sum_{i,j}\lvert j\rangle\langle i|\otimes|i\rangle\langle j|\right)\\
=\frac{1}{3}\left(\sum_iI\otimes|i\rangle\langle i|+\sum_{i,j}\lvert j\rangle\langle i|\otimes|i\rangle\langle j|\right)
\end{align}
我们会发现这个Choi State的第二个部分是一个SWAP Operator。我们下面定义：
\begin{itemize}
  \item SWAP Operator:
    \begin{align}
      S=\sum_{i,j}|i\rangle\langle j|\otimes|j\rangle\langle i|
    \end{align}
    \item SWAP Operator的本征态，就是所有的Bell State并且除了最后一个本征值都是1，我们可以decompose成为下面的形式：
      \begin{align}
        SWAP = | \phi^+ \rangle \langle \phi^+ | + | \phi^- \rangle \langle \phi^- | + | \psi^+ \rangle \langle \psi^+ | - | \psi^- \rangle \langle \psi^- |
      \end{align}
    \item SWAP Operator相当于对于一个2qubit系统进行「转置」也就是：
\begin{align}
  SWAP|ij\rangle=|ji\rangle
\end{align}
\end{itemize}
根据这个信息我们发现Choi State可以写作：
\begin{align}
  J(\mathcal{E})=&\frac{1}{3}\left(I\otimes I + SWAP\right)\\ 
   = &\frac{2}{3}(|\phi^+\rangle\langle\phi^+|+ |\phi^-\rangle\langle\phi^-| + |\psi^+\rangle\langle\psi^+|)
\end{align}
于是很显然我们发现这个Choi State可以写作三个vectorization的矩阵的形式：
\begin{align}
  \begin{aligned}A_0&=\frac{|0\rangle\langle0|+|1\rangle\langle1|}{\sqrt{3}}=\frac{1}{\sqrt{3}}I,\\
    A_1&=\frac{|0\rangle\langle0|-|1\rangle\langle1|}{\sqrt{3}}=\frac{1}{\sqrt{3}}Z,\\
  A_2&=\frac{|0\rangle\langle1|+|1\rangle\langle0|}{\sqrt{3}}=\frac{1}{\sqrt{3}}X.\end{aligned}
\end{align}
并且我们可以验证这些Kraus Operators满足完备关系：
\begin{align}
  \sum_iA_i^\dagger A_i=\frac{1}{3}{\left(I^2+Z^2+X^2\right)}=\frac{1}{3}(3I)=I.
\end{align}
所以我们成功地通过Choi State得到了Kraus Operators。

\bigskip
\hlr{不唯一的Kraus Operators表示}

但是另一个观察会发现这个Kraus Operators的表示并不是唯一的。我们可以进行一个unitary变换，可以得到：
\begin{align}
J(\mathcal{E})=\frac{2}{3}|00\rangle\langle00|+\frac{2}{3}|11\rangle\langle11|+\frac{2}{3}|\psi^+\rangle\langle\psi^+|.  
\end{align}
我们分别验证这个Choi State对应的Kraus Operators：
\begin{align}
  A_0^{\prime}=\sqrt{\frac{2}{3}}|0\rangle\langle0|,\quad A_1^{\prime}=\sqrt{\frac{2}{3}}|1\rangle\langle1|,\quad A_2^{\prime}=\frac{1}{\sqrt{3}}X. 
\end{align}
发现他们也满足完备关系。

\bigskip
\hlr{通过Choi State得到Kraus Operators的一般方法}

我们，嗯分析上面的方法发现可以一套完备的方法通过Quantum Channel得到Choi State再得到Kraus Operators：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{计算量子态的Choi State}： 通过$ J(\mathcal{E}) = (\mathcal{E} \otimes I)(|Vec(I)\rangle\langle Vec(I)|) $计算Choi State。
  \item \textbf{Choi State的谱分解}： 计算Choi State的谱分解$ J(\mathcal{E}) = \sum_i \lambda_i |\psi_i\rangle\langle \psi_i| $。
  \item \textbf{得到Kraus Operators}： 通过$ A_i = \sqrt{\lambda_i} \ket{\psi_i}\ket{\psi_i} $得到Kraus Operators。
  \item \textbf{检查完备关系}： 检查$ \sum_i A_i^\dagger A_i = I $是否成立。
\end{enumerate}

\bigskip
\hlr{Unitary Mixing Freedom}

上面已经发现Kraus Operators的表示并不是唯一的。我们可以通过一个unitary变换得到另外一组Kraus Operators。我们总结一下这个结论：
\thm{Unitary Mixing

对于任意的一个量子态(显然Choi State是一个量子态)的两种不同的谱分解：
\begin{align}
  \rho=&\sum_k\lambda_k|\lambda_k\rangle\langle\lambda_k|.\\ 
  \rho=&\sum_ip_i|\varphi_i\rangle\langle\varphi_i|.
\end{align}
那么这两组本征态之间存在一个unitary变换$ U $使得：
\begin{align}
  \sqrt{p}_i|\varphi_i\rangle=\sum_kU_{ik}\sqrt{\lambda_k}|\lambda_k\rangle.
\end{align}
}
下面我们证明这个结论。首先根据两种谱分解我们给出两种将$ \rho $ purification的方式：
\begin{align}
  |\psi\rangle=\sum_k\sqrt{\lambda_k}|\lambda_k\rangle\otimes|k\rangle,\quad|\varphi\rangle=\sum_i\sqrt{p_i}|\varphi_i\rangle\otimes|i\rangle.
\end{align}
Schmidt Decomposition定理告诉我们这两种purification方式之间存在一个unitary变换$ U $使得：
\begin{align}
  |\varphi\rangle=(I\otimes U)|\psi\rangle.
\end{align}
我们写开会发现：
\begin{align}
  \begin{aligned}\sqrt{p_i}|\varphi_i\rangle&\large=(I\otimes\langle i|)(I\otimes U)|\psi\rangle\\&=\sum_k\sqrt{\lambda_k}(I\otimes\langle i|U)(|\lambda_k\rangle\otimes|k\rangle)\\&=\sum_k\sqrt{\lambda_k}|\lambda_k\rangle\cdot(\langle i|U|k\rangle)\\&=\sum_k\sqrt{\lambda_k}U_{ik}|\lambda_k\rangle.\end{aligned}
\end{align}
\qed 
然后我们会发现上面的general量子态的定理如果使用在Choi State上面就得到了我们下面的结论：
\thm{
  Unitary Mixing Freedom for Kraus Operators

  对于任意的一个Quantum Channel $ \mathcal{E} $的两组不同的Kraus Operators表示$ \{A_i\} $和$ \{B_j\} $，那么这两组Kraus Operators之间存在一个unitary变换$ U $使得：
  \begin{align}
    B_j = \sum_i U_{ji} A_i.
  \end{align}
}
其中就是使用了Vectorization线性的性质，可以把外面的unitary拉进去！


\subsection{Representation of Quantum Channel}

\hlr{Completely Positive}

我们最后回来讨论一下什么样子的映射才是一个Quantum Channel。这里特别强调一下completely positive的概念。
\begin{itemize}
  \item \textbf{Positive Map}： 一个映射$ \mathcal{E} $是positive map如果对于任意的正定矩阵$ \rho\geq0 $都有$ (I \otimes \mathcal{E})(\rho)\geq0 $。
\end{itemize}


\bigskip
\hlr{例子：Positive Map but not Completely Positive Map}
  
一个最基本的例子就是转置映射$ T(\rho)=\rho^T $。我们验证这个映射是positive map但是不是completely positive map。

我们考虑转置映射 $ \otimes $ Identity 映射作用在一个bell state上面：
\begin{align}
  (T\otimes I)(|\phi^+\rangle\langle\phi^+|)
\end{align}
发现会给出SWAP Operator。我们知道SWAP Operator不是正定的所以这个映射不是completely positive map。

\bigskip 
\hlr{Representation Thm}

\YL{[我懒得写了真的（（（]}



\subsection{Questions and Thoughts}






